# 보안(Security)

## 쿠키(Cookie)
>쿠키란 하이퍼 HTTP의 일종으로서 인터넷 사용자가 어떠한 웹사이트를 방문할 경우 그 사이트가 사용하고 있는 서버를 통해 인터넷 사용자의 컴퓨터에 설치되는 작은 **기록 정보 파일**을 일컫는다.  
> HTTP 쿠키, 웹 쿠키, 브라우저 쿠키라고도 불리며, 이 기록 파일에 담긴 정보는 인터넷 사용자가 같은 웹사이트를 방문할 때마다 읽히고 수시로 새로운 정보로 바뀐다.  
>이 수단은 넷스케이프의 프로그램 개발자였던 루 몬툴리가 고안한 뒤로 오늘날 많은 서버 및 웹사이트들이 브라우저의 신속성을 위해 즐겨 쓰고 있다.

 ## 세션(Session)
>세션은 일정 시간동안 같은 브라우저로 부터 들어오는 일련의 요구를 하나의 상태로 보고 **그 상태를 유지**하는 기술이다. 즉, 웹 브라우저를 통해 웹 서버에 접속한 이후로 브라우저를 종료할 때 까지 유지되는 상태 이다.  
>클라이언트가 Request를 보내면, 해당 서버의 엔진이 클라이언트에게 세션ID를 부여하고, 클라이언트는 이 세션ID를 쿠키를 사용해 저장한 뒤 다시 서버에 접속할 때 세션ID를 서버에 전달한다. 그러면 서버는 세션마다 다른 처리를 할 수 있다.  
>로그인 정보를 유지할 때 사용되는 것이 세션이다.

## 대칭키 암호화(Symmetric-Key Cryptography)
>대칭키 암호화는 암호화 알고리즘의 한 종류로, 암호화와 복호화에 같은 암호 키를 쓰는 알고리즘을 의미한다.  
>대칭키 암호화는 암호화한 정보를 전송할 때 암호키도 함께 보내야 하는데, 암호키 자체는 암호화 되지 않은 **평문**이므로 보안에 취약하다. 암호키 관리가 힘들다는 단점이 있지만 대칭키 암호는 연산속도가 빠르다는 장점이 있다.
>대칭키 암호화 방식에는 블록 암호화와 스트림 암호화가 있다.

## 공개키 암호화(Public-Key Cryptography)
> 공개키 암호화는 대칭키 암호의 키 전달 취약점을 해결하고자 고안된 암호 방식으로, 자신만 알 수 있는 개인키와 누구나 볼 수 있는 공개키가 한 쌍으로 되있는데 공개키로 암호화한 정보는 개인키로, 개인키로 암호화한 정보는 공개키로 복호화 할 수 있다. 암호화 하는 키와 복호화 하는 키가 서로 다르기 때문에 **비대칭키 암호화** 라고도 한다.  
>공개키 암호화는 대칭키 암호화에 비해 연산속도가 느리기 때문에 용량이 큰 정보는 대칭키로 암호화 한 뒤, 사용된 대칭키를 공개키로 암호화해 전달하는 방법이 활용되고 있다.

## 단방향 암호화(One-Way Cryptography)
>단방향 암호화는 평문을 암호화 하는것은 가능하지만, 암호를 다시 복호화 하는것은 불가능한 암호화 기법이다.  
>주로 정보의 내용은 사용하지 않고 정보를 비교만 할 때 사용하며 암호화된 정보를 저장한 뒤 입력받은 정보를 암호화 한 후 비교한다. 저장된 정보가 유출되더라도 복호화가 불가능하기 때문에 안전하다. 패스워드 검증에 사용된다.
## OAuth 2.0
>OAuth에는 자원소유자의 요청에 따라 클라이언트가 자원 서버에 연결할 때, 자원소유자의 직접적인 인증정보 없이 **Acess Token**을 이용해 자원 서버에 접근하는 인증방식이다.  
>Acess Token을 발급받기 위해선 클라이언트의 식별자인 클라이언트 ID와 인증수단인 클라이언트 Secret, 인증코드를 수신할 Redirect URL을 자원서버에 미리 등록해놔야한다.
>그 후 자원 소유자가 자원 서버에 클라이언트 ID와 사용할 기능인 **Scope**에 대한 정보가 담긴 http요청을 보내면 자원서버는 이를 확인한 후, 자원소유자에게 **인증 코드**를 발급한다. 자원소유자는 발급받은 인증코드를 다시 클라이언트에 전송하고, 클라이언트는 다시 자신의 클라이언트 ID, Secret과 인증 코드를 자원 서버에 전송하는데 자원서버는 이 정보를 확인한 뒤 유효한 값들이라면 클라이언트에 다시 Acess Token을 발급해준다. 그러면 클라이언트는 Acess Token과 자원 서버의 API를 이용해 자원 서버를 동작할 수 있다.  
>Acess Token의 수명이 끝나면, **Refresh Token**을 사용해 Acess Token을 새로 발급 받아야 한다. Acess Token의 재발급은 자원 서버마다 차이가 있기 때문에 이를 숙지해둬야 한다.

# 컴퓨터 구조

## 메모리 계층 구조(Memory Hierarchy)
>메모리 계층 구조란 메모리를 필요에 따라 여러가지 종류로 나누어 둠을 의미한다. 레지스터, 캐시, 주 기억장치, 보조 기억장치로 나뉘며 오른쪽으로 갈수록 접근속도가 느리고 용량이 크다.  
>레지스터와 캐시는 cpu 내부에 있어 접근속도가 매우 빠르지만, 주 기억장치는 bus를 통해 접근해야 하기 때문에 cpu 내부 메모리에 비해 상대적으로 느리지만, 보조 기억장치는 주 기억장치에 데이터를 올린 후 cpu가 접근해야 하기 때문에 매우 느리다.  
>모든 데이터가 같은 빈도로 읽히지 않기 때문에 자주 사용되는 데이터가 더 빠른 메모리에 담겨야 하고, 자주 사용되는 데이터는 전체 데이터중에 극히 일부이기 때문에 비싼 상층부 메모리를 필요 이상 사용하는것은 경제성이 떨어진다. 그래서 메모리 계층구조는 피라미드 형태로 나타난다.

## 캐시(Cache)
>cpu의 속도는 주 기억장치에 비해 매우 빠르기 때문에 cpu가 바로 주 기억장치에서 데이터를 읽어온다면 병목현상이 일어날 것이다. 그렇기 때문에 자주 사용하는 데이터를 매우 빠른 메모리에 저장한 후 사용하게 되는데, 자주 사용하는 데이터가 저장되는 장소가 바로 캐시 메모리이며 자주 사용하는 데이터를 저장하는것을 캐싱이라 한다.  
# 데이터베이스

## 관계형 데이터베이스(Relational Database) 모델이란?
>관계형 데이터베이스 모델에선, 데이터 테이블이 **개체**와 개체의 **속성**들로 구성되고 이 테이블들 사이에는 **관계**를 맺고있다. 개체는 다른 개체와 구분할 수 있는 속성을 가지고 있는데, 이를 **고유키** 라고한다. 관계는 테이블 사이의 연결 형태인데 일대일, 일대다, 다대다 세 가지 형태로 **외래키**를 이용해 이루어진다.

## 데이터(Data)와 정보(Information)의 차이
>데이터는 측정이나 관찰을 통해 얻은 의미를 부여하기 전의 단순한 **값**이고,  
>정보는 데이터를 가공해 얻은 의사 결정을 위한 **지식**이다.

## 데이터베이스 구조
- ### 테이블(Table)
>관계형 데이터베이스 모델에서 릴레이션(Relation)이라고도 부르며 같은 속성을 공유하는 개체들의 집합이다.
- ### 튜플(Tuple) 
>테이블의 각 행, 즉 개체를 말한다.
- ### 레코드(Record)
>튜플과 같은 의미이다.
- ### 속성(Attribute)
>개체의 특성을 기술하며 속성의 수를 차수라고 한다.
- ### 필드(Field)
>속성과 같은 의미이다.
- ### 뷰(View)
>질의 후에 가상으로 만들어진 가상 테이블이며 가상으로 존재하기 때문에 데이터의 독립성을 보장해주고, 뷰 자체의 수정은 불가능하지만 생성된 뷰에서 다른 뷰를 생성할 수는 있다.
- ### 키(Key)
>키는 테이블을 구성하는 속성들 중 다른 튜플과 구별할 수 있는 속성이다.  
>테이블을 구성하는 속성들 중에서 튜플을 유일하게 식별할 수 있는 속성들의 부분집합을 후보키라 하는데, 후보키중 주키로 설정한 키를 고유키, 선택되지 않은 후보키를 대체키라 하고 고유키는 null값을 가질 수 없다.  
>두 개 이상의 키로 구성되고, 테이블의 모든 튜플에 대해 유일성을 만족하지만 최소성은 만족하지 않는 키를 슈퍼키라 한다.  
>관계를 맺고있는 두 테이블 A, B 사이에서 B의 고유키를 A의 외래키로 사용해 두 테이블 사이의 참조 관계를 표현할 수 있으며, 이 때 외래키는 B의 고유키의 값과 null값만을 가질 수 있다.
- ### 인덱스(Index)
>테이블에 저장된 데이터를 빠르게 조회하기 위한 데이터베이스 객체이며, 정렬된 값과 그 위치정보를 포함한 데이터로 인덱스를 생성해 값을 기준으로 질의할 때 전체 탐색없이 위치를 찾을 수 있게 해준다.
- ### 1대1(One to One) 관계
>두 테이블 A,B가 1:1관계를 맺고 있을 때 A의 한 튜플이 B의 튜플 한 개와 대응한다.  
>`한 사람은 하나의 주민번호를 가진다.`
- ### 1대다(One to Many) 관계
>두 테이블 A,B가 1:N관계를 맺고 있을 때 A의 한 튜플이 B의 튜플 여러개와 대응할 수 있다.  
>`한 부서는 여러 직원을 가진다`
- ### 다대다(Many to Many) 관계
>두 테이블 A,B가 N:M관계를 맺고 있을 때 A의 한 튜플이 B의 튜플 여러개와 대응할 수 있고, B의 한 튜플이 A의 튜플 여러개와 대응할 수 있다.  
>`한 학생은 여러 과목을 수강하고, 한 과목을 여러 학생이 수강한다.`
## 데이터 무결성(Data Integrity)
- ### 개체 무결성
>고유키는 반드시 null을 제외한 값을 가져야하며 유일성을 유지해야 한다.
- ### 참조 무결성
>외래키의 값은 그 참조하는 테이블의 고유키의 도메인에 포함되거나 null값이어야 한다.(참조할 수 있는 값이어야 한다.)
- ### 속성 무결성
>속성은 지정된 데이터 형식을 만족하는 값만 포함해야 한다.
- ### 키 무결성
>한 테이블 내에 중복된(고유키 값이 같은) 튜플은 허용되지 않는다.
- ### 도메인 무결성
>속성의 값은 미리 정의된 도메인의 범위에 속해야 한다.
## 실습
> - CRUD
>> Create, Read, Update, Delete의 약자, 데이터의 생성, 읽기, 수정, 삭제로 데이터 베이스의 핵심 작업이다.  
> - File vs Database
>> 파일에 저장되는 데이터는 사용자가 직접 저장해야 하지만, 데이터 베이스는 CRUD의 자동화가 가능하다.
> - Select
>> 데이터베이스의 Read에 해당되는 구문, 여러 테이블에서 조건에 맞는 데이터들을 정렬시켜 보여준다.
> - Insert
>> 만들어진 테이블에 데이터를 추가한다.
> - Update
>> 생성된 데이터의 값을 수정한다.
> - Delete
>> 생성된 데이터를 행 단위로 삭제한다.
> - Join
>> 여러 테이블의 데이터를 하나로 통합한다.